% Created 2023-04-28 ven. 12:16
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{Notes sur la littérature secondaire\\\medskip
\large Projet de mémoire}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={Notes sur la littérature secondaire},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Références sur la \emph{print culture}}
\label{sec:org1464c6b}
\subsection{Sources accessibles en ligne}
\label{sec:orgd4adf9d}
\subsubsection{Articles}
\label{sec:orgd77b6bf}
\paragraph{Accessibles en ligne}
\label{sec:orgae40c6e}
\begin{description}
\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{1}{Baldasso 2013})}] \begin{description}
\item[{Résumé}] Dans cet article publié en 2013 dans \emph{La Bibliofilia},
Renzo Baldasso essaye de comprendre comment Erhart Ratdolt
organise le processus de conception d'un ouvrage géométrique,
en particulier dans la recherche de patrons.
Pour ce faire, il s'intéresse à la version C.2.c.1
du \emph{Liber Elementorum Euclidis} dans la collection du roi George III
préservée à la \emph{British Library}, imprimée en 1482,
qu'il compare aux autres versions du même ouvrage.
Il formule l'hypothèse selon laquelle cet exemplaire
est une version de démonstration destinée
au Doge Giovanni Mocenigo,
et dresse le tableau d'un imprimeur qui se considère
plus comme un artiste plus que comme un scribe,
et qui cherche à faire valoir ses compétences
dans la recherche de financements.
\item[{Plan}] (non explicite)
\begin{enumerate}
\item Introduction (p.525-529)
\item Solutions techniques pour imprimer les diagrammes (p.529-538)
\item Aménagements textuels et importance de la technique des diagrammes (p.538-542)
\item Le mécénat des premiers livres imprimés (p.542-550)
\item Conclusion (p.551)
\end{enumerate}
\end{description}
\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{2}{Blair 2017})}] \begin{description}
\item[{Résumé}] Cet article d'Ann Blair
publié dans la revue \emph{Renaissance quarterly} en 2017
s'intéresse à l'influence de l'imprimerie
dans les pratiques scientifiques de Conrad Gessner (1516--1565).
Installé comme médecin à Zurich,
l'autrice note que ce dernier est particulièrement connu
pour ses entreprises d'impression en histoire naturelle illustrée,
mais que ses intérêts éditoriaux ont été très variés.
Il publie en moyenne 2 livres par an, principalement à Zurich
en collaboration avec ses deux oncles, Andreas et Jacob Gessner,
et avec Christoph Froschauer,
mais aussi indépendamment
dans les autres grands centres d'impression de l'époque\footnote{Notamment à Bâle, \og but also in Strasbourg, Lyon, Geneva, and Venice\fg{}
(\citeprocitem{2}{Blair 2017} p.4).}.
En analysant le correspondance de l'imprimeur,
Ann Blair note que les motivations financières occupent une place importante
dans les préoccupations de Conrad Gessner.
Pour autant, elle soulève l'importance d'autre buts qui motivent
Conrad: (1) la préservation des livres dans le temps
au travers de la multiplication des copies et (2) une forme
de sociabilité du livre en sucitant les contributions
(à la fois matérielles et intellectuelles)
au travers de la publication et des remerciements.
\item[{Plan}] \begin{enumerate}
\item Introduction (pp.1-4)
\item Publishing as a source of income for Gessner (pp.4-7)
\item Printing for preservation (pp.7-12)
\item Printing in Gessner's working methods (pp.12)
\begin{itemize}
\item Publicizing Thanks (pp.12-16)
\item Serial Printing (pp.16-29)
\item Printing as Word Processing (pp.29-33)
\end{itemize}
\item Conclusion (pp.33-37)
\end{enumerate}
\end{description}
\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{4}{Brévart 1988})}] 

\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{9}{Eisenstein, Grafton, \& Johns 2002})}] 

\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{11}{Grafton 1980})}] 

\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{15}{Oosterhoff 2016})}] 

\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{19}{Pantin 2010})}] 

\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{17}{Pantin 2012a})}] 
\end{description}
\paragraph{Accessibles à la bibliothèque inter-universitaire de la Sorbonne}
\label{sec:org28e6e6c}
\begin{description}
\item[{$\square$ (\citeprocitem{20}{Pantin 2001})}] 
\end{description}
\paragraph{Non trouvé}
\label{sec:orgda903c4}
\begin{description}
\item[{$\square$ (\citeprocitem{22}{Reske 2003})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{24}{Wingen-Trennhaus 1991})}] 
\end{description}
\subsubsection{Chapitres d'ouvrages}
\label{sec:org8d02d2e}
\paragraph{Accessibles en ligne}
\label{sec:org9cb6369}
\begin{description}
\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{18}{Pantin 2012b})}] 

\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{16}{Pantin 2020})}] 
\end{description}
\paragraph{Accessibles à la bibliothèque inter-universitaire de la Sorbonne}
\label{sec:org83aac7c}
\begin{description}
\item[{$\square$ (\citeprocitem{21}{Reske 2015})}] 
\end{description}
\subsubsection{Livres}
\label{sec:org3faaa06}
\paragraph{Accessibles en ligne}
\label{sec:org8e06676}
\begin{description}
\item[{$\square$ (\citeprocitem{6}{Chang, Grafton, \& Most 2019})}] 

\item[{$\boxtimes$ (\citeprocitem{7}{Dane 2003})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{8}{Dondi 2020})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{10}{Grafton 2020})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{23}{Valleriani 2020})}] 
\end{description}
\paragraph{Accessibles à la bibliothèque de l'Observatoire}
\label{sec:org1123b2e}
\begin{description}
\item[{$\square$ (\citeprocitem{27}{ 2008})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{26}{Zinner 1964})}] 
\end{description}
\paragraph{Accessibles à la bibliothèque inter-universitaire de la Sorbonne}
\label{sec:org2dea83c}
\begin{description}
\item[{$\square$ (\citeprocitem{3}{Bolton 2016})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{12}{Heitzmann 2008})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{13}{Hirsch 1967})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{28}{ 1993})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{25}{Witcombe 2008})}] 
\end{description}
\paragraph{Non trouvé}
\label{sec:orgdf3be8d}
\begin{description}
\item[{$\square$ (\citeprocitem{5}{Chabás \& Goldstein 2000})}] 

\item[{$\square$ (\citeprocitem{14}{Oosterhoff 2018})}] 
\end{description}
\subsubsection{Numéro spécial}
\label{sec:orge96f547}
\paragraph{En magasin à la bibliothèque des Grands Moulins}
\label{sec:org647e4c7}
\begin{description}
\item[{$\square$ Journal for the History of Astronomy, vol 42/1}] \og Forms and functions of early modern celestial imagery\fg{}
\item[{$\square$ Journal for the History of Astronomy, vol 43/1}] \og The production of books and images in early-modern astronomy”
\end{description}

\section{Bibliographies d'imprimeurs}
\label{sec:org1dd4fde}
\subsection{Ratdolt}
\label{sec:orgedbdc77}
\begin{description}
\item[{1476}] Iohannes Regiomontanus. \emph{Calendarium}, avec Bernhard Maler et Peter Löslein (Venise) (\citeprocitem{1}{Baldasso 2013} p.543)
\item[{25 mai 1482}] \emph{Elementa geometriae}, Venise (\citeprocitem{1}{Baldasso 2013})
\item[{1482}] Sacrobosco. \emph{Spæra}, réédité en 1485 (\citeprocitem{17}{Pantin 2012a} p.3)
\item[{1483}] Johannes Danco de Saxonia. \emph{Tabule astronomice illustrissimi Alfontij, regis Castelle}.
\item[{1490}] Johannes Regiomontanus. \emph{Tabulae directionum et profectionum. Tabella sinus recti}. avec Johannes Angelus à Augsburg.
\item[{1490}] Johannes Regiomontanus. \emph{Tabulae quantitatis dierum ascendentis et domorum}. Augsburg.
\item[{1496}] Johannes Regiomontanus. \emph{Kalendar}? (\citeprocitem{4}{Brévart 1988} p.338-339).
\end{description}
\subsection{Santritter}
\label{sec:orgfd769ed}
\begin{description}
\item[{1488}] \emph{Spæra} Sacrobosco (\citeprocitem{17}{Pantin 2012a} p.3)
\item[{1492}] Johannes Lucilius Santritter. \emph{Tabulae astronomicae Alfonsi Regis}. Johannes Hamman à Venise.
\item[{1498}] Johannes Regiomontanus. \emph{Ephemerides sive Almanach perpetuum}. avec Petrus Liechtenstein à Venise.
\item[{1498}] Johannes Regiomontanus. \emph{Ephemerides sive Almanach perpetuum}. avec Petrus Liechtenstein à Venise.
\end{description}

\section{Bibliographie}
\label{sec:orgc96483e}
\hypertarget{citeproc_bib_item_1}{[1] Renzo Baldasso, “Printing for the Doge: On the First Quire of the First Edition of the Liber Elementorum Euclidis.” in. \textit{La Bibliofilia},. vol. 115,. pp. 525–552. 2013. (\url{https://www.jstor.org/stable/26202240}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_2}{[2] Ann Blair, “Humanism and Printing in the Work of Conrad Gessner.” in. \textit{Renaissance quarterly},. vol. 70,. pp. 1–43. 2017.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_3}{[3] Claire Bolton, \textit{The Fifteenth-Century Printing Practices of Johann Zainer, Ulm, 1473-1478} Oxford (Angleterre, Royaume-Uni) : , 2016.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_4}{[4] Francis Brévart, “The German Volkskalender of the Fifteenth Century.” in. \textit{Speculum},. vol. 63,. pp. 312–342. 1988.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_5}{[5] José Chabás \& Bernard Goldstein, “Astronomy in the Iberian Peninsula: Abraham Zacut and the Transition from Manuscript to Print.” in. \textit{Transactions of the american philosophical society},. vol. 90,. 2000.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_6}{[6] Kevin Chang, Anthony Grafton, \& Glenn Most (eds.), \textit{Impagination: Layout and Materiality of Writing and Media in East and West} Leiden (Allemagne) : Brill, 2019.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_7}{[7] Joseph Dane, \textit{The Myth of Print Culture: Essays on Evidence, Textuality, and Bibliographical Method} Toronto, Ontario (Canada) : University of Toronto Press, 2003.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_8}{[8] Christina Dondi (ed.), \textit{Printing R-Evolution and Society, 1450-1500: Fifty Years That Changed Europe} Venise (Italie) : , 2020.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_9}{[9] Elizabeth Eisenstein, Anthony Grafton, \& Adrian Johns, “How Revolutionary Was the Print Revolution?” in. \textit{American historical review},. vol. 107,. pp. 84–128. 2002.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_10}{[10] Anthony Grafton, \textit{Inky Fingers: The Making of Books in Early Modern Europe} Cambridge, Massachusetts (États-Unis) : Bellknap Press of Harvard University Press, 2020.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_11}{[11] Anthony Grafton, “The Importance of Being Printed.” in. \textit{Journal of interdisciplinary history},. vol. 11,. pp. 265–286. 1980.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_12}{[12] Christian Heitzmann, \textit{Die Sterne Lügen Nicht: Astrologie Und Astronomie Im Mitterlalater Und in Der Frühen Neuzeit} Harrassowitz Verlag, 2008.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_13}{[13] Rudolf Hirsch, \textit{Printing, Selling and Reading, 1450-1550} Wiesbaden (République fédérale d’Allemagne) : Harrassowitz, 1967.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_14}{[14] Richard Oosterhoff, \textit{Making Mathematical Cultures: University and Print in the circle of Lefèvre d’Éstaples} Oxford (Angleterre, Royaume Uni) : Oxford University Press, 2018.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_15}{[15] Richard Oosterhoff, “Lovers in Paratexts: Oronce Fine’s Republic of Mathematics.” in. \textit{Nuncius},. vol. 31,. pp. 549–583. 2016.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_16}{[16] Isabelle Pantin, “Borrowers and Innovators in the History of Printing Sacrobosco: The Case of the in-Octavo Tradition.” in. Matteo Valleriani (ed.) . \textit{De Sphaera of Johannes de Sacrobosco in the Early Modern Period: The Authors of the Commentaries}. pp. 265–312. Cham, Zoug (Confédération Suisse) : Springer Cham,. 2020.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_17}{[17] Isabelle Pantin, “The First Phases of the Theoricae Planetarum Printed Tradition (1474-1535): The Evolution of a Genre Observed through Its Images.” in. \textit{Journal for the history of astronomy},. vol. 43,. pp. 3–26. 2012a.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_18}{[18] Isabelle Pantin, \href{https://books.openedition.org/enc/507}{“Le style typographique des ouvrages scientifiques publiés par Michel de Vascosan.}” in. \textit{Passeurs de textes. Imprimeurs et libraires à l’âge de l’humanisme}. pp. 167–184. Paris (France) : École nationale des chartes,. 2012b.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_19}{[19] Isabelle Pantin, “The Astronomical Diagrams in Oronce Finé’s Protomathesis (1532): Founding a French Tradition?” in. \textit{Journal for the history of astronomy},. vol. 41,. pp. 287–310. 2010.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_20}{[20] Isabelle Pantin, “L’illustration des livres d’astronomie à la Renaissance: L’évolution d’une discipline à travers ses images.” in. \textit{Immagini per conoscere: Dal Rinascimento alla rivoluzione scientifica. instituto Nazionale di Studi sul Rinascimento, atti di convegni, 21}. pp. 3–41. Florence (Italie) : Leo S. Olschki Editore,. 2001.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_21}{[21] Christoph Reske, \textit{Die Buchdrucker des 16. und 17. Jahrhunderts im deutschen Sprachgebiet. 2. überarbeitete und erweiterte Auflage} Wiesbaden (Allemagne) : Harrassowitz, 2015.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_22}{[22] Christoph Reske, “Erhard Ratdolt Wirken in Venedig und Ausburg.” in. \textit{Pirckheimer-jahrbuch für renaissance un humanismusforschung},. vol. 18,. pp. 25–43. 2003.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_23}{[23] Matteo Valleriani (ed.), Cham, Zoug (Confédération Suisse) : Springer Cham, 2020.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_24}{[24] Angelika Wingen-Trennhaus, “Regiomontanus als Frühdrucker in Nürnberg.” in. \textit{Mitteilungen des vereins für geschichte der stadt nürnberg},. vol. 78,. pp. 17–87. 1991.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_25}{[25] Christopher Witcombe, \textit{Print Publishing in Sixteenth-Century Rome: Growth and Expansion, Rivalry and Murder} Turnhout (Belgique) : Harvey Miller publishers, 2008.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_26}{[26] Ernst Zinner, Hiersemann (ed.), \textit{Geschichte und Bibliographie der astronomischen Literatur in Deustschland zur Zeit der Renaissance} Stuttgart (République fédérale d’Allemagne) : ,  édition 2, 1964.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_27}{[27] Bari (Italie) : Cacucci, 2008.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_28}{[28] Washington, D.C. (États-Unis) : Library of Congress, 1993.}
\end{document}